+++
banner     = "banners/2019-01-18-mesyac-v-prage.jpg"
title      = "Месяц в Праге"
author     = "Lana"
date       = "2019-01-18"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
slider     = true
+++
---
Почти месяц прошел как мы переехали в Прагу. По ощущениям мы все еще туристы. Хотя вроде как наладили быт и планируем уже дальнейшие шаги в этом городе. Но все равно какая-то праздность ощущается. Многое все еще в новинку и непривычно.

<!--more-->

![](img/2019-01-18-mesyac-v-prage.jpg)

## Итоги месяца

Что мы сделали за месяц:

* Купили местные SIM карты.
* Подключили дома интернет.
* Перевели документы в школу.
* Купили проездные на общественный транспорт.
* Купили виньетку на машину.
* Купили в квартиру бытовую технику, обеденный стол и лампу.
* Сходили к педиатру, ребенка на учет поставила (будет отдельный пост).
* Записала ребенка в школу (будет отдельный пост).
  Вот школа ребенка:

![](img/school.jpg)

* Отпраздновали день рождения ребенка. Я планировала музей, каток, аттракционы, а на вечер тортик и пиццу, чтобы дочери не было грустно вдали от друзей в этот день. Но ребенок ограничился катком и пиццей на ужин. Ей больше хотелось прийти домой и поиграть на планшете сколько захочется. Обычно ее время за девайсами ограничено часом в день.<br>
  С тортиками тут не просто. В трех магазинах возле дома только вафельные фабричные тортики и замороженные эклеры.<br>
  Можно было бы спечь что-то, но у меня пока нет форм для выпечки.<br>
  Купила заготовку для пирога, консервированные абрикосы, клубнику и желе для тортов. Получился очень легкий и красивый пирог. Ребенок в восторге.

![](img/cake.jpg)

* Два раза ходили на каток. Вход на целый день стоит символические 50 крон, есть прокат коньков. Правда, не в каждом районе. Пробовали на наш каток пойти - нет проката, поэтому оба раза ездили в центр. Деток приводят целыми классами, взрослых много, причем некоторые уже в солидном возрасте. Для начинающих на катке есть пингвины и улитки. Удобно очень, не нужно вдоль бортика ходить.

![](img/ice_1.jpg)

![](img/ice.jpg)

* Съездили в [Польшу][1] (за планшетом!), [Братиславу][2] и [замок Карлштейн][3].
* Я начала учить чешский по книге и жду начала регистрации на курсы.

## Что меня удивило
Вот первое, что бросается в глаза в Праге, это чистые улицы, дороги и обочины.

Качество дорог тоже радует. Вот вроде и едешь по маленьким городкам, дорога - 50 оттенков серого, латка на латке, а все равно гладкая, без выбоин.

Заметила, что мало аптек и салонов красоты. У нас почти в каждом доме в Киеве аптека, а через два дома - салон красоты.

Дома интерeсные, непривычные:

![](img/houses.jpg)

Наша площадка возле дома:

![](img/playground.jpg)

Люди красивые своей естественностью и индивидуальностью. Много девушек с длинными волосами. Ухоженные руки и лица, без "стилетов" и пухлых губ. Обычные, красивые люди. Приветливые, улыбчивые.

Поразила меня почта. Один раз мы ходили в отделение в центре города и два раза я ходила в районные отделения, чтобы сделать заверенные копии документов. Система такая: в автомате выбираешь необходимую услугу (меню на русском языке тоже доступно), получаешь талончик с номером и ждешь своей очереди. Есть лавочки и кресла для ожидания.

Центральное отделение в историческом здании:

![](img/post1.jpg)

Районное отделение:

![](img/post2.jpg)

![](img/post3.jpg)

Темпераментом чехи очень отличаются от нас. Неторопливые и не суетливые они не понимают нашего "надо на вчера" или "срочно". Как может быть срочно нужен интернет, например? Или доставка чего-то на сегодня?

Культура поведения меня поразила: на эскалатор выстраивается очередь. Не толпа хаотическая, а гуськом стоят справа те, кто едет, а слева заходят те, кто идет пешком по эскалатору. Работает система, как часы, никто не стремится заскочить на эскалатор первее других.

Простите за прозу жизни, но нет собачьего говна на асфальте и в парках. Люди ходят с пакетиками и убирают за животными. Снег выпал, снег растаял, а говна нет. Чудо, да и только. Бродячих собак тоже за месяц ни разу не видела.
Кстати, с собаками многие ездят в метро. В некоторые магазины (не продуктовые) тоже можно с ними.

В метро часто встречаются мамы с колясками и люди с ограниченными возможностями. Станции оборудованы лифтами. Почти везде есть пандусы и пологие подъезды.

![](img/subway.jpg)

На парковке большого ТРЦ наблюдали как полиция ходила и проверяла автомобили, припаркованные на местах для инвалидов. Вообще общественный транспорт в Праге отличный. В пределах города машина нужна только в маркет съездить на неделю закупиться. Мне очень нравится их разметка и круги на перекрестках. Везде есть указатели и таблички.

Как-то загулялись с ребенком, замерзли,
 решили пару остановок к метро подъехать трамваем. Помню, что метро налево. Смотрим, табличка: стрелки прямо, налево и направо, а под ними номера трамваев. Ниже маршрут каждого трамвая, выбираем нужный из идущих налево. Через пару минут уже отогреваемся в трамвае.

![](img/tram.jpg)

Чтобы выйти или зайти нужно нажать кнопку на двери. Такая система во всем транспорте. В Вене, кстати, так же.

![](img/button.jpg)

Про сортировку мусора думаю можно не говорить уже. Теперь мы пластик выносим отдельно, бумагу отдельно, а вот стеклянные бутылки можно сдать в автоматах в больших торговых центрах за деньги. Буквально вчера видела в трц очередь из 4-5 человек к такому автомату. Вообще обратила внимание, что чехи достаточно бережливые люди.

Воду можно пить из-под крана.

Конечно, через пару лет я все это уже не буду замечать, буду воспринимать как должное, но пока меня все это неимоверно радует.

[1]: ../2018-12-21-poezdka-za-planshetom/
[2]: /post/travel/europe/slovakia/2019-01-13-dva-dnya-v-bratislave/
[3]: ../2018-12-28-karlstejn/
